\input{header_pres}
\input{header_sa}

% \footnotesize
% \setbeamerfont{frametitle}{size=\linespread{1.0}\normalsize}

\usepackage{scrextend}
\changefontsizes{11pt}

\tikzstyle{graph}=[node distance = 0.5cm, auto]
\tikzstyle{orgraph}=[graph, -latex']


\tikzstyle{r}=[color=red]
\tikzstyle{g}=[color=green]
\tikzstyle{b}=[color=blue]

\tikzstyle{R}=[fill=red!30]
\tikzstyle{G}=[fill=green!50!yellow!40]
\tikzstyle{B}=[fill=blue!20]

\tikzstyle{t}=[ultra thick]



\tikzstyle{nd}=[inner sep=0pt, node distance = 3cm]

\tikzstyle{crl}=[nd, circle,draw,   minimum height=0.5cm, minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{pnt}=[nd, circle,draw, fill,   minimum height=0.2cm, minimum width=0.2cm]

\tikzstyle{istk}=[crl, fill,   minimum height=0.4cm, minimum width=0.4cm]
\tikzstyle{stok}=[crl]

\newcommand{\mknodex}[4]{
	\node[pnt, #1] (#2)  {};
	\node[#3 of = #2]  {#4};
}
\newcommand{\mknodexd}[6]{
	\node[pnt, #1] (#2)  {};
	\node[#3 of = #2]  {#4};
	\node[#5 of = #2]  {#6};
}

\newcommand{\mkistk}[3]{
	\node[istk, #1] (#2)  {};
	\node[above of = #2]  {#3};
}

\newcommand{\mkvertex}[2]{
	\node[crl, #1] (v#2)  {$#2$};
}


\newcommand{\mkstok}[3]{
	\node[pnt,#1] (#2center)  {};
	\node[stok] (#2) at (#2center) {};
	\node[above of = #2]  {#3};
}

%граф из 5 вершин, рассматриваемый во всех примерах
%вершины графа
\newcommand{\testgraphnodes}[5]
{
	\mkvertex{#5}{5}
	\mkvertex{above right of = v5, #2}{2}
	\mkvertex{below right of = v5, #3}{3}
	\mkvertex{above left of = v5,  #1}{1}
	\mkvertex{below left of = v5,  #4}{4}

	\node[nd, above right of = v2, node distance = 1cm] (u4anchor) {};
	\node[nd, below right of = v3, node distance = 1cm] (u10anchor) {};
}
% рёбра 1-5 графа (более 9 параметров задать нельзя)
\newcommand{\testgraphlinsA}[5]
{
	\draw[ #1] (v4) -- node[#1]   {$1$} (v1);
	\draw[ #2] (v1) -- node[#2]   {$2$} (v5);
	\draw[ #3] (v1) -- node[#3]   {$3$} (v2);
	\draw[ #4] (v1) to[out=45,in=135] node[#4]   {$4$} (u4anchor) to[out=-45,in=45] (v3);
	\draw[ #5] (v5) -- node[#5]   {$5$} (v2);
}
% рёбра 6-10 графа (более 9 параметров задать нельзя)
\newcommand{\testgraphlinsB}[5]
{
	\draw[ #1] (v5) -- node[#1]   {$6$} (v3);
	\draw[ #2] (v4) -- node[#2]   {$7$} (v5);
	\draw[ #3] (v4) -- node[#3]   {$8$} (v3);
	\draw[ #4] (v3) -- node[#4]   {$9$} (v2);
	\draw[ #5] (v4) to[out=-45,in=225] node[#5]   {$10$} (u10anchor) to[out=45,in=-45] (v2);
}
% рёбра графа, сгруппированные по другому принципу (для удобства рисования)
% ветви дерева 
\newcommand{\testgraphlinsT}[4]
{
	\draw[t,#1] (v1) -- node[#1]   {$2$} (v5);
	\draw[t,#2] (v5) -- node[#2]   {$5$} (v2);
	\draw[t,#3] (v4) -- node[#3]   {$7$} (v5);
	\draw[t,#4] (v3) -- node[#4]   {$9$} (v2);
}
% хорды
\newcommand{\testgraphlinsP}[6]
{
	\draw[ #1] (v4) -- node[#1]   {$1$} (v1);
	\draw[ #2] (v1) -- node[#2]   {$3$} (v2);
	\draw[ #3] (v1) to[out=45,in=135] node[#3]   {$4$} (u4anchor) to[out=-45,in=45] (v3);
	\draw[ #4] (v5) -- node[#4]   {$6$} (v3);
	\draw[ #5] (v4) -- node[#5]   {$8$} (v3);
	\draw[ #6] (v4) to[out=-45,in=225] node[#6]   {$10$} (u10anchor) to[out=45,in=-45] (v2);
}
\newcommand{\definsign}[1]{\textbf{\emph{#1}}}


\newcommand{\allline}[1]{
\smash[t]{\phantom{
.\hspace{#1}.
}}
}



\title{Топологические матрицы и графы}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Топологические матрицы и графы}

Цели лекции:
\begin{itemize}
\item изучить основные понятия теории графов;
\item научиться строить линейные модели;
\item изучить методы кодирования топологических свойств графов с~помощью топологических матриц;
\item изучить связь  топологических матриц между собой.

\end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Литература к лекции}

\begin{enumerate}
\item Антонов А.В. Системный анализ. М.: Высшая школа, 2004. 454 с.
% \item Тарасенко Ф. П. Прикладной системный анализ. Томск: Издательство Томского университета, 2004. С. 186.
% \item Самарский А. А., Михайлов А. П. Математическое моделирование: Идеи. Методы. Примеры. М.: ФИЗМАТЛИТ, 2005. С. 320.
% 
% Дополнительная литература
% \item Карминский А.Г., Нестеров П.В. Информатизация бизнеса: концепции, технологии, системы, М.: Финансы и статистика, 2004 –624с.
% \item Гладков Л. А., Курейчик В. В, Курейчик В. М. и др. Биоинспирированные методы в оптимизации: монография — М: Физматлит, 2009. — 384.с. 004.8 Б-632 1 экз

\item ГОСТ Р 52002-2003 Электротехника. Термины и~определения основных понятий. 27 с.

\item Оре О. Теория графов. 2-е изд.  М.: Наука, 1980. 336 с.
\item Вагин В.Н., Головина Б.Ю., Загорянская А.А., Фомина~М.В. Достоверный и правдоподобный вывод в~интеллектуальных системах. – М.: ФИЗМАТЛИТ, 2008, 712 с.
\end{enumerate}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Понятие графа}

\parbox{0.5\linewidth}{

$G = (V, U)$ "--- граф

$v \in V $ "--- \definsign{вершина, узел, полюс} "--- элемент

$u \in U \subseteq V \times V $ "--- \definsign{ребро, ветвь, связь} "--- парное соединение
}
\resizebox{0.4\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		\testgraphlinsA{}{}{}{}{}
		\testgraphlinsB{}{}{}{}{}
	\end{tikzpicture}
}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Простой путь и контур в~графе}

\begin{tabular}{lr}

\parbox{0.5\linewidth}{
\raggedright
\definsign{Простой путь} "--- такой путь в графе,
что при движении по каждому ребру проходим не более одного раза.
}
&
\parbox{0.3\linewidth}{\resizebox{1\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[graph]
		\testgraphnodes{R}{r}{R}{}{r}
		\testgraphlinsA{}	{r}	{}	{}	{r}
		\testgraphlinsB{}	{}		{}	{r}	{}
	\end{tikzpicture}
}}
\\
\parbox{0.5\linewidth}{
\raggedright
\definsign{Петля, контур, цикл} "--- простой путь, начинающийся и заканчивающийся в одной вершине
}
&
\parbox{0.3\linewidth}{\resizebox{1\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[graph]
		\testgraphnodes{r}{r}{}{}{r}
		\testgraphlinsA{}	{r}	{r}	{}	{r}
		\testgraphlinsB{}	{}	{}	{}	{}
	\end{tikzpicture}
}}
\end{tabular}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Дерево графа}

\begin{table}
\begin{tabular}{lr}

\parbox{0.5\linewidth}{
\raggedright
\definsign{Дерево графа} "--- связная совокупность рёбер, инцидентных всем вершинам и~не содержащая петель (контуров).

Если в графе $q$ узлов и~ $\ell$ ветвей,
то в дереве $(q-1)$ ветвей.

\vskip2ex

Ветви, не вошедшие в дерево, называются \definsign{хордами}, или \definsign{главными ветвями},
их $(\ell-q+1)$
}
&
\parbox{0.4\linewidth}{\resizebox{1\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[graph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		\testgraphlinsA{}	{t}	{}	{}	{t}
		\testgraphlinsB{}	{t}	{}	{t}	{}
	\end{tikzpicture}
}}
\end{tabular}
\end{table}

В дереве существует единственный простой путь между любой парой вершин.
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Главный контур графа}

\begin{table}
\begin{tabular}{lr}

\parbox{0.6\linewidth}{

\definsign{Фундаментальный контур, $f-$контур, основной контур, главный контур (по ГОСТ Р 52002-2003)} "--- контур,
состоящий из хорды и~пути в дереве, соединяющего вершины хорды.

Фундаментальных контуров $(\ell-q+1)$
}
&
\parbox{0.4\linewidth}{\resizebox{1\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		\testgraphlinsA{}	{t,r}	{r}	{}	{t,r}
		\testgraphlinsB{}	{t}	{}	{t}	{}
    	%	\draw[r] (v5) +(90:1cm) arc (270:-80:0.4cm);
	\end{tikzpicture}
}}
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Матрица главных контуров}
$K = [K_T, K_P] = [K_T, 1]$
\vskip-3ex

$$
\begin{array}{r|c|cccc|cccccc|}
	\multicolumn{2}{c}{}
&	\multicolumn{4}{c}{	\overbrace{\allline{2 cm}}^{ветви \; дерева\; (T)}	}
&	\multicolumn{6}{c}{	\overbrace{\allline{3.2 cm}}^{хорды\; (P)}	}
\\
	\hline 
	\multicolumn{1}{c}{}&{}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
\multirow{2}{*}{\begin{sideways} ${}^{хорды~(контуры)}$ \hfill \end{sideways}} 
&	1 & + &   & - &   & + &   &   &   &   &   \\
{} &	3 & - & - &   &   &   & + &   &   &   &   \\
{} &	4 & - & - &   & + &   &   & + &   &   &   \\
{} &	6 &   & - &   & + &   &   &   & + &   &   \\
{} &	8 &   & - & - & + &   &   &   &   & + &   \\
{} &	10&   & - & - &   &   &   &   &   &   & + \\
\hline
	\multicolumn{2}{c}{}
&	\multicolumn{4}{c}{	\underbrace{\allline{2 cm}}_{K_T}	}
&	\multicolumn{6}{c}{	\underbrace{\allline{3.2 cm}}_{K_P}	}
\\\end{array}
$$
$$
k_{ij} = \left\{ 
\begin{array}{rl}
0, & если~ветвь~j \notin контуру~i\\
+1, & если~ветвь~j \in контуру~i\\ {} & и~совпадает~с~ним~по~направлению\\
-1, & если~ветвь~j \in контуру~i~и~противонаправлена~ему
\end{array}
\right.
$$
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Построение матрицы главных контуров}

\parbox{0.3\linewidth}{\resizebox{1\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
	\only<1>{
			\testgraphlinsT{r}	{}	{r}	{}	
			\testgraphlinsP{r}	{}	{}	{}	{}	{}
		}
	\only<2>{
			\testgraphlinsT{r}	{r}	{}	{}	
			\testgraphlinsP{}	{r}	{}	{}	{}	{}
		}	
	\only<3>{
			\testgraphlinsT{r}	{r}	{}	{r}	
			\testgraphlinsP{}	{}	{r}	{}	{}	{}
		}
	\only<4>{
			\testgraphlinsT{}	{r}	{}	{r}	
			\testgraphlinsP{}	{}	{}	{r}	{}	{}
		}
	\only<5>{
			\testgraphlinsT{}	{r}	{r}	{r}	
			\testgraphlinsP{}	{}	{}	{}	{r}	{}
		}
	\only<6>{
			\testgraphlinsT{}	{r}	{r}	{}	
			\testgraphlinsP{}	{}	{}	{}	{}	{r}
		}
	\end{tikzpicture}
}}
\hfill
$
\begin{array}{|c|cccc|cccccc|}
	\hline 
{\mathbf K}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \only<1->{\\
	\hline
	1 & + &   & - &   & + &   &   &   &   &   }\only<2->{\\
	3 & - & - &   &   &   & + &   &   &   &   }\only<3->{\\
	4 & - & - &   & + &   &   & + &   &   &   }\only<4->{\\
	6 &   & - &   & + &   &   &   & + &   &   }\only<5->{\\
	8 &   & - & - & + &   &   &   &   & + &   }\only<6->{\\
	10&   & - & - &   &   &   &   &   &   & + \\
\hline}
\end{array}
$

\begin{enumerate}
\item Приняв последовательность нумерации ветвей в~дереве и~хорд, её необходимо сохранять!
\item Направление контура определяется направлением хорды.
\end{enumerate}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Главное сечение графа}

\definsign{Сечение} "--- минимальная совокупность рёбер,
удаляя которые из графа, мы разбиваем его на 2 несвязных подграфа.


Если в дереве удалить хотя бы одну ветвь, дерево распадётся на 2 несвязные части.

\vskip-6ex
\begin{table}
\begin{tabular}{lr}

\parbox{0.6\linewidth}{
\raggedright

\definsign{Фундаментальное сечение, $f-$cечение, основное сечение, главное сечение (ГОСТ Р 52002-2003)} "--- сечение,
состоящее из одной ветви дерева.
и~совокупности хорд, связывающих изолированные части дерева.

Фундаментальных сечений в графе $(q-1)$.

}
&
\parbox{0.4\linewidth}{\resizebox{1\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{B}{G}{G}{B}{B}
		\testgraphlinsA{b}	{t,b}	{r}	{r}	{t,r}
		\testgraphlinsB{r}	{t,b}	{r}	{t,g}	{r}

		\draw[r, -, decorate,decoration={snake}] (1,4)  --  (1,-4);

	\end{tikzpicture}
}}
\end{tabular}
\end{table}
\vfill
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Матрица главных сечений}
$S = [S_T, S_P] = [1, S_P]$

$
\begin{array}{r|c|cccc|cccccc|}
	\multicolumn{2}{c}{}
&	\multicolumn{4}{c}{	\overbrace{\allline{2 cm}}^{ветви \; дерева\; (T)}	}
&	\multicolumn{6}{c}{	\overbrace{\allline{3.2 cm}}^{хорды\; (P)}	}
\\
	\hline 
	\multicolumn{1}{c}{}&{}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
\multirow{2}{*}{\begin{sideways} $ {ветви~дерева}\atop{(сечения)}$  \end{sideways}} 
&	2 & + &   &   &   & - & + & + &   &   &   \\
{} &	5 &   & + &   &   &   & + & + & + & + & + \\
{} &	7 &   &   & + &   & + &   &   &   & + & + \\
{} &	9 &   &   &   & + &   &   & - & - & - &   \\
\hline
	\multicolumn{2}{c}{}
&	\multicolumn{4}{c}{	\underbrace{\allline{2 cm}}_{S_T}	}
&	\multicolumn{6}{c}{	\underbrace{\allline{3.2 cm}}_{S_P}	}
\\\end{array}
$

$$
s_{ij} = \left\{ 
\begin{array}{rl}
0, & если~ветвь~j \notin сечению~i\\
+1, & если~ветвь~j \in сечению~i\\ {} & и~совпадает~с~ним~по~направлению\\
-1, & если~ветвь~j \in сечению~i~и~противонаправлена~ему
\end{array}
\right.
$$
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Построение матрицы главных сечений}

\parbox{0.3\linewidth}{\resizebox{1\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\only<1>{
			\testgraphnodes{B}{G}{G}{G}{G}
			\testgraphlinsT{r}	{}	{}	{}	
			\testgraphlinsP{r}	{r}	{r}	{}	{}	{}
		}
	\only<2>{
			\testgraphnodes{B}{G}{G}{B}{B}
			\testgraphlinsT{}	{r}	{}	{}	
			\testgraphlinsP{}	{r}	{r}	{r}	{r}	{r}
		}	
	\only<3>{
			\testgraphnodes{G}{G}{G}{B}{G}
			\testgraphlinsT{}	{}	{r}	{}	
			\testgraphlinsP{r}	{}	{}	{}	{r}	{r}
		}
	\only<4>{
			\testgraphnodes{G}{G}{B}{G}{G}
			\testgraphlinsT{}	{}	{}	{r}	
			\testgraphlinsP{}	{}	{r}	{r}	{r}	{}
		}
	\end{tikzpicture}
}}
\hfill
$
\begin{array}{|c|cccc|cccccc|}
	\hline 
{\mathbf S}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \only<1->{\\
	\hline
	2 & + &   &   &   & - & + & + &   &   &   }\only<2->{\\
	5 &   & + &   &   &   & + & + & + & + & + }\only<3->{\\
	7 &   &   & + &   & + &   &   &   & + & + }\only<4->{\\
	9 &   &   &   & + &   &   & - & - & - &   \\
\hline}
\end{array}
$

% \begin{enumerate}
% \item 
Направление сечения определяется направлением ветви дерева.
% \end{enumerate}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Матрица инцидентности}
\vskip-6ex

\begin{table}
\begin{tabular}{lr}

$
\begin{array}{|r|c|cccccccccc|}
\hline 
\multicolumn{2}{|c|}{\multirow{2}{*}{}} &
	\multicolumn{10}{|c|}{	ветви	}
\\
	\hline 
\multicolumn{2}{|c|}{}& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
	\hline
\multirow{2}{*}{\begin{sideways} узлы \end{sideways}}
&	НВ & 4 & 1 & 1 & 1 & 5 & 5 & 4 & 4 & 3 & 4 \\
{} &	КВ & 1 & 5 & 2 & 3 & 2 & 3 & 5 & 5 & 2 & 2 \\
	\hline
\end{array}
$
&
\parbox{0.3\linewidth}{\resizebox{1\linewidth}{!}{
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		\testgraphlinsA{}	{t}	{}	{}	{t}
		\testgraphlinsB{}	{t}	{}	{t}	{}
	\end{tikzpicture}
}}
\end{tabular}
\end{table}

\vskip-8ex

\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\mknodexd{}{nv}			{above}{НВ}{below}{$+1$}
	\mknodexd{right of = nv}{kv}	{above}{КВ}{below}{$+1$}
	\draw(nv) --  (kv);
\end{tikzpicture}

\vskip-4ex


$$
\begin{array}{|r|c|rccccccccc|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\multirow{2}{*}{}} &
 
	\multicolumn{10}{|c|}{	ветви	}
\\
	\hline 
\multicolumn{2}{|c|}{}& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
	\hline
\multirow{2}{*}{\begin{sideways} узлы \end{sideways}} 
&	1 & -1 & + & + & + &   &   &   &   &   &   \\
{} &	2 & 0  &   & - &   & - &   &   &   & - & - \\
{} &	3 & 0  &   &   & - &   & - &   & - & + &   \\
{} &	4 & +1 &   &   &   &   &   & + & + &   & + \\
{} &	5 & 0  & - &   &   & + & + & - &   &   &   \\
	\hline
\end{array}
$$
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Матрица инцидентности}

Свойства:
\begin{enumerate}
\item Элементами матрицы инцидентности могут быть $[+1,0,-1]$, поэтому матрицу называют топологической.
\item Сумма элементов каждого столбца равно нулю, \\
поэтому любую строку можно восстановить по остальным.
%является линейной комбинацией остальных и~может быть восстановлена по остальным.
\end{enumerate}


Преобразования:
\begin{enumerate}
\item Удалим любую строку (в~данном случае последнюю).
\item Сгруппируем столбцы, соответствующие ветвям дерева и~%столбцы, соответствующие 
хордам.
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Матрица инцидентности}
В матрице инцидентности ${Q} = [{Q}_T, {Q}_P]$ задаётся \textbf{связность} графа
\vskip-5ex
$$
\begin{array}{r|c|cccc|cccccc|}
	\multicolumn{2}{c}{}
&	\multicolumn{4}{c}{	\overbrace{\allline{2 cm}}^{ветви \; дерева\; (T)}	}
&	\multicolumn{6}{c}{	\overbrace{\allline{3.2 cm}}^{хорды\; (P)}	}
\\
	\hline 
	\multicolumn{1}{c}{}&{}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
\multirow{2}{*}{\begin{sideways} узлы \hfill \end{sideways}} 
&	1 & + &   &   &   & - & + & + &   &   &   \\
{} &	2 &   & - &   & - &   & - &   &   &   & - \\
{} &	3 &   &   &   & + &   &   & - & - & - &   \\
{} &	4 &   &   & + &   & + &   &   &   & + & + \\
\hline
	\multicolumn{2}{c}{}
&	\multicolumn{4}{c}{	\underbrace{\allline{2 cm}}_{Q_T}	}
&	\multicolumn{6}{c}{	\underbrace{\allline{3.2 cm}}_{Q_P}	}
\\\end{array}
$$
\vskip-2ex
$$
q_{ij} = \left\{ 
\begin{array}{rl}
0, & если\;узел\;i\;   не \; инцидентен\; ветви\; j\\
+1, & если\;узел\;i\; -  конец\; ветви\; j\\
-1, & если\;узел\;i\; -  начало\; ветви\; j\\
\end{array}
\right.
$$
Матрицы $Q$, $Q_T$ и $Q_P$ не содержат нулевых строк и столбцов.
Матрица $Q_T$ квадратная, её определитель не равен $0$

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Связь топологических матриц графа}

Связь матрицы главных сечений и~матрицы главных контуров:
$$
S_P = -K_T^t
$$
где $t$ "--- оператор транспонирования.

Зная матрицу инцидентности графа, можно вычислить $K_T$ и~$S_P$:
$$
K_T = - \left[ Q_T^{-1} \cdot Q_P \right]^t
$$
$Q_T$ имеет обратную, т.к. её определитель не равен $0$.

$$
S_P = -K_T^t = \left[ Q_T^{-1} \cdot Q_P \right]
$$
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Выводы}
\begin{enumerate}
\item Теория графов часто применяется в~задачах линейного моделирования.
\item Задание дерева графа выделяет некоторые группы циклов и~сечений, связанные с~выбранным деревом.
\item Топологические свойства графов описываются матрицами специального вида.
\item Матрицы, задающие свойства графа, связанные с~выбором дерева, могут быть получены из матрицы инцидентности графа путём специального переупорядочивания столбцов и~матричных преобразований.
\end{enumerate}

\end{frame}

\end{document}